---
title: "6. Podświetlanie składni"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 6

description: "Czarno biały tekst jest nudny. Pokolorowany plik odżywa. Nie tylko wygląda
ładniej, ale i przyśpiesza pracę. Zmień kolory używane dla różnych typów
tekstu. Wydrukuj tekst z kolorami jakie widzisz na ekranie."
---

## 6.1 Włączanie podświetlania

Wszystko można zacząć jedną, prostą komendą:

```
:syntax enable
```

Powinno to wystarczyć w większości wypadków do pokolorowania plików. Vim
automagicznie wykryje typ pliku i załaduje odpowiedni plik podświetlania
składni. Nagle komentarze staną się niebieskie, słowa kluczowe brązowe,
a łańcuchy czerwone. Dzięki temu przeglądanie pliku jest łatwe. Po chwili
zauważysz, że czarno-biały tekst spowalnia pracę!

Jeśli chcesz zawsze używać podświetlania składni wstaw polecenie `:syntax
enable` do pliku [`vimrc`]({{< ref "usr_01#vimrc" >}}).

Jeśli natomiast chcesz by składnia była podświetlana tylko wtedy gdy terminal
wspiera kolory musisz wstawić następującą sekwencję do pliku `vimrc`:

```
if &t_Co > 1
   syntax enable
endif
```

Jeśli chcesz kolorować składnię tylko w wersji GUI, wstaw polecenie `syntax
enable` do pliku `gvimrc`.

## 6.2 Brak koloru lub zły kolor?

Istnieje wiele przyczyn, dla których możesz nie widzieć kolorów:

- Terminal nie wspiera kolorów.\
  Vim może użyć wytłuszczonego, pochylonego i podkreślonego tekstu, ale to nie
  wygląda zbyt ładnie. Prawdopodobnie będziesz wolał użyć terminalu z kolorami.
  Dla Uniksa polecam `xterm`.
- Terminal wspiera kolory, ale Vim o tym nie wie.\
  Upewnij się, że zmienna `$TERM` ustawiona jest poprawnie. Na przykład kiedy
  używasz `xterma`, który wspiera kolory:

  ```setenv TERM xterm-color```

  lub (w zależności od powłoki):

  ```TERM=xterm-color; export TERM```

  Nazwa terminalu musi być odpowiednia dla terminalu, którego używasz. Jeśli
  podświetlanie nadal nie działa przeczytaj ['syntax'
  *(en)*](.io/doc/user/syntax.html#syntax), który wyjaśnia parę sposobów
  uzyskania w Vimie kolorów (nie tylko dla `xterma`)
- Typ pliku nie został rozpoznany.\
  Vim nie zna wszystkich typów plików i czasami jest prawie niemożliwe zgadnąć
  jakiego języku używa plik. Spróbuj polecenia:

  ```:set filetype```

  Jeśli wynikiem jest `filetype=` wtedy problemem jest rzeczywiście fakt, że
  Vim nie był w stanie rozpoznać typu pliku. Możesz to ustawić ręcznie:

  ```:set filetype=fortran```

  By zobaczyć jakie typy są dostępne zajrzyj do katalogu `$VIMRUNTIME/syntax`.
  Dla wersji GUI możesz użyć menu `Syntax` (Składnia). Ustawienie typu pliku
  jest również możliwe dzięki [`modeline`
  *(en)*](https://neovim.io/doc/user/options.html#modeline), tak że plik będzie
  używał żądanego podświetlania za każdym razem kiedy będziesz go edytował.
  Następująca linia może być użyta w `Makefile` (wstaw ją blisko początku lub
  końca pliku):

  ```# vim: syntax=make```

  Teraz wiesz jak wykryć typ pliku samemu. Często można użyć rozszerzenie nazwy
  (po kropce). Zobacz [`new-filetype`
  *(en)*](https://neovim.io/doc/user/filetype.html#new-filetype) jak przekazać
  Vimowi w jaki sposób może wykryć dany typ pliku.
- Nie ma podświetlania składni dla danego typu pliku.\
  Możesz spróbować użyć podobnego typu pliku przez ręczne ustawienie tak jak
  wspomniano powyżej. Jeśli rezultat nie spełnia twoich oczekiwań możesz
  napisać własny plik składni, zobacz `syntax#mysyntaxfile`.

Lub kolory mogą być nieprawidłowe:

- Pokolorowany tekst jest bardzo trudny do czytania.\
  Vim sprawdza kolor tła jakiego używasz. Jeśli jest czarny (lub innego
  ciemnego koloru) użyje jasnych kolorów dla tekstu. Jeśli jest biały (lub
  innego jasnego koloru) użyje ciemnych kolorów dla tekstu. Jeśli Vim źle
  odczyta rodzaj koloru tekst będzie trudny do odczytania. Rozwiązaniem jest
  ustawienie opcji `'background`\'. Dla ciemnego tła:`:set background=dark`A
  dla jasnego tła:`:set background=light`Upewnij się, że wstawiłeś to **przed**
  komendą `:syntax enable`, w innym wypadku kolory już będą ustawione.
  Możesz wydać polecenie `:syntax reset` po ustawieniu opcji
  `'background`\' by Vim znowu ustawił domyślne kolory.

- Kolory są nieprawidłowe kiedy przesunie się od początku do końca.\
  Vim nie czyta całego pliku do sparsowania tekstu. Zaczyna parsować za każdym
  razem kiedy przeglądasz plik. Oszczędza to sporo czasu, ale czasami kolory
  mogą być nieprawidłowe. Prostym remedium jest `CTRL-L`. Albo cofnięcie się
  odrobinę, a później powrót. Prawdziwym rozwiązaniem jest `syn-sync`. Niektóre
  pliki składni mają specjalne sposoby by szukać głębiej, zobacz pomoc dla
  danego pliku składni. Na przykład
  [`tex.vim` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/tex.html) dla składni `TeX`a.

{{< anchor "syn_default_override" >}}
## 6.3 Różne kolory

Jeśli nie lubisz domyślnych kolorów możesz wybrać inny schemat
kolorystyczny. W GUI użyj menu `Edit/Color Scheme`
(`Edytuj/Schemat koloru`). Możesz również wydać polecenie:

```
:colorscheme evening
```

`evening` jest nazwą schematu kolorystycznego. Istnieje kilka innych, które
możesz wypróbować. Zajrzyj do katalogu `$VIMRUNTIME/colors` (poszukaj też na
stronie http://.vim.sf.net).

Kiedy znajdziesz schemat kolorystyczny, który ci się podoba, dodaj
polecenie `:colorscheme` do pliku [`vimrc`]({{< ref "usr_01#vimrc" >}}).

Możesz także stworzyć własny schemat kolorystyczny:

1. Wybierz najbardziej podobny schemat. Skopiuj ten plik do twojego katalogu
   Vim. Dla Uniksa:
   ```
   :!mkdir ~/.vim/colors
   :!cp $VIMRUNTIME/colors/morning.vim ~/.vim/colors/mine.vim
   ```

   Wykonujesz to spod Vima ponieważ zna on wartość `$VIMRUNTIME`.

2. Otwórz plik schematu. Te punkty będą pomocne:\
   `term` - atrybuty na terminalu czarno białym\
   `cterm` - atrybuty na terminalu kolorowym\
   `ctermfg` - pierwszy plan na terminalu kolorowym\
   `ctermbg` - tło na terminalu kolorowym\
   `gui` - atrybuty w GUI\
   `guifg` - pierwszy plan w GUI\
   `guibg` - tło w GUI\
   Na przykład by komentarze były zielone:

   ```
   :highlight Comment ctermfg=green guifg=green
   ```

   Atrybutami jakich możesz użyć dla `cterm` i `gui` są `bold` i `underline`.
   Jeśli chcesz użyć obu wpisz `bold,underline`. Zobacz [`highlihgt`
   *(en)*](https://neovim.io/doc/user/syntax.html#:highlight) by dowiedzieć się
   czegoś więcej o tym poleceniu.

3. Przekaż Vimowi by zawsze używał twojego schematu. Wpisz do swojego
   [`vimrc`]({{< ref "usr_01#vimrc" >}}):

   ```
   colorscheme mine
   ```

   Jeśli chcesz zobaczyć jak wyglądają najczęściej używane kombinacje użyj
   poleceń:

   ```
   :edit $VIMRUNTIME/syntax/colortest.vim
   :source %
   ```

   Zobaczysz tekst w różnych kombinacjach kolorystycznych. Możesz sprawdzić,
   które są wygodne w czytaniu i wyglądają ładnie.

## 6.4 Z kolorami lub bez kolorów

Pokazywanie tekstu w kolorze wymaga wielu zasobów. Jeśli ekran odświeża się
zbyt wolno możesz na chwilę wyłączyć podświetlanie składni:

```
:syntax clear
```

Kiedy będziesz edytował inny plik (lub ten sam) kolory wrócą.

{{< anchor "syn_off" >}}
Jeśli chcesz całkowicie wyłączyć podświetlanie składni:

```
:syntax off
```

To polecenie całkowicie wyłączy podświetlanie składni dla wszystkich
buforów.

{{< anchor "syn_manual" >}}
Jeśli chcesz używać podświetlania składni tylko dla niektórych plików:

```
:syntax manual
```

Uruchomi podświetlanie składni, ale nie włączy jej automatycznie w czasie
startu edycji bufora. By włączyć podświetlanie dla bieżącego bufora ustaw opcję
`'syntax'`:

```
:set syntax=ON
```

{{< anchor "syntax_printing" >}}
## 6.5 Drukowanie z kolorami

W wersji dla MS-Windows możesz wydrukować bieżący plik z pomocą polecenia:

```
:hardcopy
```

Zobaczysz zwykłe okienko dialogowe drukowania, gdzie możesz wybrać drukarkę
i kilka ustawień. Jeśli masz drukarkę kolorową, wynik na papierze powinien
wyglądać dokładnie tak jak w Vimie, jeśli jednak używasz ciemnego tła kolory
będą poprawione tak by wyglądały dobrze na białym papierze.

Istnieje parę opcji, które zmieniają sposób w jaki Vim drukuje:

```
'printdevice'
'printheader'
'printfont'
'printoptions'
```

By wydrukować tylko niektóre linie, użyj *trybu Visual* by wybrać linie:

```
v100j:hardcopy
```

`v` zaczyna *tryb Visual*. `100j` rozszerza go o sto linii w
dół, zostaną one podświetlone. Później `:hardcopy` wydrukuje te
linie. Możesz oczywiście użyć innych poleceń do poruszania się w *trybie
Visual*.

Działa to również w Uniksie jeśli masz drukarkę PostScriptową. W innym
wypadku musisz wykonać trochę pracy. Najpierw przekonwertować tekst na
HTML, a potem wydrukować go spod przeglądarki internetowej takiej jak
Netscape.

Konwersja bieżącego pliku na HTML:
```
:source $VIMRUNTIME/syntax/2html.vim
```

W przypadku dużych plików może to zająć trochę czasu. Po pewnym czasie
inne okno pokaże kod HTML. Teraz zapisz go gdzieś (nie ma znaczenia
gdzie, usuniesz go później):

```
:write main.c.html
```

Otwórz ten plik w ulubionej przeglądarce i wydrukuj go z niej. Jeśli wszystko
poszło dobrze wersja drukowana powinna wyglądać dokładnie tak samo jak w Vimie.
Zobacz [`2html.vim` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/2html.html) by dowiedzieć
się więcej. Nie zapomnij usunąć pliku HTML kiedy z nim skończysz.

Zamiast drukowania możesz wstawić plik HTML na serwer i pozwolić oglądać innym
pokolorowany tekst.

## 6.6 Dalsza lektura

[29. Tworzenie własnego schematu podświetlania]({{< ref "usr_44" >}})\
[`syntax` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/syntax.html#syntax) Wszystkie szczegóły.

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
